李登輝出席「喜樂島聯盟」：與陳水扁共推獨立公投

李登輝出席「喜樂島聯盟」：與陳水扁共推獨立公投

新頭殼newtalk | 林朝億 台北市報導
發布 2018.02.28 | 11:00

前總統李登輝今（28）日出席「喜樂島聯盟」籌組記者會。對於該聯盟將於2018舉辦獨立公投，李登輝表示肯定指出，他已經96歲，要跟大家共同打拚推動「正名制憲」，之前他和陳水扁見面時提起，現在應該放下一切的成見，並團結一切可團結的力量，共同繼續推動，以台灣這名字走向世界，期使台灣再次成為一個偉大的國家。

李登輝在這場活動致詞表示，台灣想要成為一個正常化的國家，這條路還很長，需要所有的台灣人一起打拚；他在擔任總統期間，完成了很多的民主改革，包括：廢除動員戡亂、中央民意代表全面改選、總統人民直選等，不過，仍有一些過去歷史所留下來的矛盾，還來不及處理，這是他最大的遺憾。

李登輝表示，大家都知道，台灣現在最大的威脅，是來自於中國；中國共產黨長期主張台灣是中國的一部份，但是，自1949年中華人民共和國成立迄今，他們不曾統治過台澎金馬地區。而且，自從1991年的修憲以後，也已經很清楚確定台灣的主權正當性，是來自台灣2300萬人的直接投票授權，和中國人民並無關係，所以，台灣是一個國家，是非常明確的事實。台灣和中國的關係雖然處在一種很特殊的狀態，不過，毫無疑問地，是國家與國家的關係。他1999年接受「德國之聲」電台的訪問過程中，已經說得非常清楚。台灣面臨這個特殊的狀態，必須要靠正名制憲來解決。

李登輝說，過去，由於國民黨在中華民國的體制下，長期混淆現實的狀態，誤導台灣人民的認同，才會衍生這個特殊的狀態；他在擔任總統期間，曾經提出「中華民國在台灣」，這是一個現實的態度，希望可以用務實的方式，推動民主化、本土化，一步一步地找回台灣人的國家意識，完成正名制憲的目標。隨著太陽花學生運動，以及國民黨在2014年及2016年的敗選，他認為，現在已經是採取行動來完成這個目標的時候了。

李登輝說，現在所使用的憲法，是當初為了中華民國量身訂做的憲法，這部憲法和台灣的關係很淺，即使經過他任內的六次修改，仍然非常不符合需求，所以，大家現在最需要的就是，趕緊來制定一部台灣的新憲法。

李登輝說，今天特別來參加這個記者會，用具體行動表示，對這場公投運動的肯定；公投是人民最有力的武器，透過全民公投來推動正名制憲的目標，讓台灣變成正常化的國家，可以用台灣這個名字，申請加入國際組織並走向世界。

李登輝說，「登輝已經96歲了，依然要跟你們站在一起，共同打拚推動正名制憲這個目標」。之前他和陳水扁見面時提起，現在應該放下一切的成見，並團結一切可團結的力量，合而為民，協同為國，共同繼續推動，以台灣這名字走向世界，期使台灣再次成為一個偉大的國家，願上帝保佑台灣。